\documentclass{style/lni}
% in englisch stattdessen:
%\documentclass[english]{lni}

\IfFileExists{style/latin1.sty}{\usepackage{style/latin1}}{\usepackage{isolatin1}}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{style/fancyhdr}
\usepackage{listings} %if lstlistings is used
\usepackage{style/changepage} %for changing topmargin on first page
\usepackage[figurename=Abb., tablename=Tab., small]{caption}[2008/04/01]
\renewcommand{\lstlistingname}{List.}    % Listingname heißt nun List. 
 
%Beginn der Seitenzählung für diesen Beitrag
\setcounter{page}{11} 
  
%Kopfzeileneinstellungen
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{} % Löscht alle Kopfzeileneinstellungen
\fancyhead[RO]{\small $<$Vorname Nachname [et. al.]$>$(Hrsg.): $<$Buchtitel$>$, \linebreak Lecture Notes in Informatics (LNI), Gesellschaft für Informatik, Bonn $<$Jahr$>$ \hspace{5pt} \thepage \hspace{0.05cm}}
\fancyfoot{} % Löscht alle Fußzeileneinstellungen
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt} %Linie unter Kopfzeile  
\setcounter{footnote}{0}

\author{
Luise Kaufmann\footnote{Telekom Security, luise.kaufmann@telekom.de} \, 
Tobias Welz\footnote{Hochschule für Telekommunikation Leipzig, welz@hft-leipzig.de} \,
Andreas Thor\footnote{Hochschule für Telekommunikation Leipzig, thor@hft-leipzig.de}}
\title{DIAL -- Ein BigBlueButton-basiertes System für dezentrale, interaktive
Vorlesungen}
\begin{document}
\maketitle

%Überschrift des Literaturverzeichnisses - delete this line in english
\renewcommand{\refname}{Literaturverzeichnis}
\setcounter{footnote}{2} %Auf Anzahl der AutorInnen setzen, damit die weitere Nummerierung der Fußnoten passt

\begin{abstract}
Die \LaTeX-Klasse \texttt{lni} setzt die Layout-Vorgaben für Beiträge in LNI Konferenzbänden um. Dieses Dokument beschreibt ihre Verwendung und ist ein Beispiel für die entsprechende Darstellung. Der Abstract ist ein kurzer Überblick über die Arbeit der zwischen 70 und 150 Wörtern lang sein und das Wichtigste enthalten sollte. Die Formatierung erfolgt automatisch innerhalb des abstract-Bereichs.

Hochschulen sehen sich

{\bf DIAL} = \underline{D}istributed \underline{I}nter\underline{A}ctive \underline{L}ecture

DIAL - ist ein durch Technik gestütztes Lehrszenario, geschaffen um dezentrale Lehrveranstaltungen zu realisieren, und dabei die Vorteile einer klassischen Vorlesung aufrecht zu erhalten 
\end{abstract}
\begin{keywords}
E-Learning, BigBlueButton, verteilte Vorlesung, Evaluation
\end{keywords}



\section{Motivation} %todo Tobi: Szenario Ausbildungszentren --> kleine Arbeitsgruppen

Das Projekt begegnet gleich drei Herausforderungen, denen sich die deutsche Hochschullandschaft im Allgemeinen und insbesondere die Hochschule für Telekommunikation Leipzig im Speziellen widmet.

a) Studierendenzahlen wachsen schneller als die Ressourcen der Betreuung

Hochschulen werden mit einem enormen Anstieg der Nachfrage nach qualitativ hochwertiger Ausbildung konfrontiert.
%Seit 2007 steigen die Studierendenzahlen an Hochschulen gewaltig an.
2016 studierten deutschlandweit rund 45\% mehr Studierende als noch im Jahr 2007.
[Quelle]: Anzahl der Studierenden an Hochschulen in Deutschland vom Wintersemester 2002/2003 bis 2016/2017 url:http://de.statista.com/statistik/daten/studie/221/umfrage/anzahl-der-studenten-an-deutschen-hochschulen/
Gleichzeitig wachsen die zur akademischen Bildung gehörenden Ressourcen nur teilweise mit. Dazu gehören bspw. bauliche und räumliche Beschränkungen sowie zugehörige Infrastruktur und die personelle Ausstattung. Eine Aufteilung von Studiengruppen scheint die Lösung, ist aber aufgrund der Begrenzung des Lehrdeputats nur selten möglich.

%Szenarien

%a) Zu kleine Räume in Hochschule / zu große Gruppen
%Wachsende Studierendenzahlen REFERENZ
%Bauliche / räumliche Beschränkungen
%Aufteilen von Studiengruppen nicht immer möglich, z.B. wegen Begrenzung des Lehrdeputats

b) Hochschulkooperationen zur Ausnutzung von Synergieeffekten 

Daneben erleben wir in der Hochschullandschaft ein Zusammenlegen bzw. die Kooperation von Hochschulen bzw. Standorten um durch Ausnutzung von Synergieeffekten finanziellen Zwängen zu begegnen.
Die verbundenen Hoffnungen erfüllen sich wenn die zuvor mehrfach gehaltene Lehrveranstaltung nur noch einmalig an einem Standort durchgeführt wird.
Die Möglichkeiten der Kooperation werden jedoch noch stark durch die Entfernung sowie der Netzdichte öffentlicher Verkehrsmittel zwischen den Partnern beschränkt. 

%Finanzielle Zwänge fördern Zusammenlegungen bzw. Kooperationen von Hochschulen bzw. Standorten um Synergieeffekte zu nutzen
%Vorlesung nur von einem Standort aus
  
c) Verteilte Lerngruppen (im Gegensatz zu Einzelteilnehmern)

Weiterhin erleben wir im Rahmen dualer Studiengänge wie Hochschulen in Kooperation mit Unternehmen neue Wege der Ausbildung gehen.
So  befinden sich im Beispiel dualer Studiengänge der HfTL in Zusammenarbeit mit der DTAG regionale Lerngruppen während des Lernprozesses teilweise in Ausbildungszentren unter der Begleitung von Studiencoaches verteilt über Deutschland.
Es werden Lösungen benötigt um die zwangsläufig entstehenden Nachteile der örtlichen Trennung von Dozent und Lerngruppen auszugleichen.
%Gleichzeitig wird eine Lösung zur Verfügung gestellt, um die zwangsläufig entstehenden Nachteile mittels bidirektionaler Kommunikation zwischen Dozent und Studierenden auszugleichen.

%Beispiel Ausbildungszentren der Deutschen Telekom, bei denen die deutschlandweit verteilten Studierenden in regionale Gruppen
%Kombination lokalen Lerngrupper mit E-Learning;
%Für alle ``allgemeine'' Vorlesung; individuelles Lernen / Üben dann in Gruppen, u.a. gesteuert durch Lerncoach o.ä.

Ziel war das Entwickeln einer Lösung die Distanzen  überbrückt und gleichzeitig die Vorteile von Präsenz-Lehrveranstaltungen erhält. 
Dozierende sollen ihre Lehrveranstaltung interaktiv auf die Bedürfnisse der Lerngruppen anpassen können um deren Motivation möglichst hoch zu halten.
Dazu sollen sie  verschiedene Lehrmethoden nutzen, den Studierenden Fragen stellen und aus dem Auditorium Feedback erhalten. (vgl. [24, S. 3-5])
Die Ansprache möglichst vieler Lerntypen soll gewährleistet sein.
Anonymität soll weitestgehend vermieden werden, damit Isolationsgefahr garnicht erst aufkeimt und einhergehende Motivations- und Koordinationsprobleme sowie Defizite im Gemeinschaftsgefühl garnicht erst entstehen (Sauter und Sauter (2002), S.205 f. : Blended Learning. Effiziente Integration von E-Learning und Präsenztraining; 3-472-04469-1)

Damit scheiden eLearning Ansätze wie "Vorlesungsaufzeichnung" oder "Videokonferenzen", bei denen jeder Student allein am Arbeitsplatz Inhalte durcharbeiten soll, aus. 

Im Ergebnis kombinierten wir die klassische Präsenz-Lehrveranstaltungen mit elektronischen Werkzeugen.
Bei der "verteilten Vorlesung"  befinden sich die aufgeteilten Studierendengruppen in unterschiedlichen Hörsälen.
In einem Hörsaal ist der Dozent, dessen Veranstaltung über ein Videokonferenzsystem in die restlichen Hörsäle übertragen und zusätzlich aufgezeichnet wird (ggf. zur Wiederholung).
In allen Veranstaltungsräumen haben die Studierenden die Möglichkeit, über ein System dem Dozenten Fragen zu stellen und an Umfragen teilzunehmen.

Grundsätzlich kann das dargestellte Szenario auch mit einer Lösung auf Basis eines existierenden Web-Konferenz-Systems wie Adobe Connect begegnet werden, jedoch bringt sie schwer überbrückbare Herausforderungen an die Infrastruktur der Hochschule mit sich: 

a) Serveranforderungen bei vielen Teilnehmern

b) Netzanforderungen an das Hochschul-WLAN wenn sich viele Teilnehmer am gleichen Standort konzentrieren und eine breitbandige Verbindung benötigen

c) Anforderungen an das Steckdosennetz des Raumes, wenn jeder Teilnehmer per  Notebook oder Smartphone im Dauerbetrieb an der Sitzung teilnehmen will

%Bereitstellung eines eigenen studentischen Notebooks - Wenn das ein Argument ist, dann kann ich auch nicht davon ausgehen das jeder ein Smartphone besitzt

In Konsequenz musste ein Web-Konferenz-Client geschaffen werden, der benötigte Funktionen zur Verfügung stellt aber aufgrund seines Designs die technischen Anforderungen senkt: 

%a) ``virtuelle Gruppennutzer''
%a) ``virtuelle Nutzer'' hinter einem realen Nutzer


a) zwischen Studierenden und Dozent werden nur Chats und Abstimmungen übertragen sowie serverseitig weiterverarbeitet

b) Datenübertragung findet nur bei Bedarf (push \& pull) statt - es soll keine dauerhafte Sitzung nötig sein

c) Endgeräte wie Smartphone/Tablet/Notebook werden nur genutzt wenn eine Interaktion gewünscht ist, dazwischen sind die Geräte im Stand-By oder ggf. offline

Eine Lösung muss aus diesem Zustand heraus schnell einsatzbereit sein.



\section{Related Work?}

Welche anderen Konzepte / Systeme für dezentrale Vorlesungen gibt es?

dazu: andere technische Lösungen für verteilte Vorlesung suchen, es sind nicht abweichende didaktische Szenarien gemeint. Vielleicht bietet sich der Vergleich zum TT noch an. Oder wir sagen wir sind die Ersten die verteilte Vorlesung machen.

Kurzvorstellung BigBlueButton


\section{Architektur}
Der prototypische Aufbau sieht vor, dass die Teilnehmergruppen in mehreren Räumen verteilt werden.
Dabei ist es nicht entscheidend, ob es sich um Hörsäle oder Seminarräume handelt.
Es müssen lediglich ein einfaches Notebook, ein Beamer und Audiotechnik zur Übertragung der Veranstaltung zur Verfügung stehen.

Die Dozierenden können in einem der Veranstaltungsräume oder dezentral die Lehrveranstaltung lesen.
Dafür wird eine BigBlueButton-Sitzung initiiert und die Dozierenden treten dieser mit Moderationsrechten bei.
Dabei können Whiteboard, Präsentationsfolien, Anwendungen, das eigene Video und der Audiostrom übertragen werden.

In den Veranstaltungsräumen wird jeweils ein Notebook aufgebaut und ein beliebiger anonymer Nutzer tritt ebenfalls der BigBlueButton-Sitzung bei.
Die geteilten Inhalte der Dozierenden werden in die Veranstaltungsräume übertragen.
Der technischen Support sorgt für einen reibungslosen Ablauf während der Veranstaltung.

Der beschriebene Aufbau lässt es nicht zu, dass Studierende aktiv an der Vorlesung teilnehmen.
Gerade Teilnehmer in entfernten Räumen haben keine Möglichkeit Fragen an die Dozierenden zu stellen oder an Umfragen teilzunehmen.

Ein Betreten der BigBlueButton-Sitzung durch alle Studierenden kann nicht gefordert werden, da die Ansprüche an Nutzerhardware und Netzinfrastruktur zu hoch sind.
Zum Teil sind Hörsäle auch nicht mit WLAN-Technologie ausgestattet sondern bieten den Dozierenden nur Netzzugang über LAN.

Durch Entwicklung einer Webanwendung konnte erreicht werden, dass die Studierenden über ihr privates Mobile Device an gestarteten Umfragen teilnehmen, Chatnachrichten in den öffentlichen Chat schreiben und diese lesen können, ohne in die BigBlueButton-Sitzung über den Flash- bzw. HTML5-Client einzutreten.
Da diese Kommunikation nur wenig Bandbreite benötigt, stellt ein Nutzungsszenario über das Mobilfunknetz kein Problem dar.

Die Webanwendung kommuniziert über den Redis-PubSub-Channel mit dem BigBlueButton-Kern (vgl. \cite{Doc16}).
Durch dieses Verfahren werden Chatnachrichten geschrieben und Umfrageantworten an den BigBlueButton-Server gesendet.
Für das Abrufen von Informationen wird die MongoDB, die mit dem HTML5-Client mitgeliefert wird, abgefragt.

%todo luise: 1. Bild von 3 Räumen (in einem der Dozent)
%todo luise: 2. Bild wie Abb. 6 in BA (2 Schnittstellen: MongoDB und RedisPubSub); mehr Client-Nutzer darstellen; Pfeile stellen Informationsfluß dar; was passiert bei Erweiterung?; welche Komponenten werden angepasst? welche bleiben bestehen?
Setting

a) Moderator mit Notebook + Video/Mikro

b) Gastgruppen mit Notebook angemeldet; Übertragung per Beamer + Sound

c) Kommunikation der Teilnehmer via ``virtuellen Gruppennutzers'' durch Manipulation des Redis Channels



\section{Prototypische Implementation}

Die Webanwendung basiert auf PHP.
Um den Redis PubSub Channel ansprechen zu können und valide MongoDB Abfragen zu generieren, müssen serverseitig verschiedene PHP-Erweiterungen installiert werden (vgl. \cite{Kau16}, S.~34).
Auf den Client-Endgeräten muss, neben einem Webbrowser, keine zusätzliche Software installiert werden.

Die Syntax der Redis-Channel Nachrichten ist immer gleich und setzt sich aus verschiedenen Variablen zusammen.
Die Variablenwerte können über API-Aufrufe (vgl. \cite{Doc16}) abgerufen oder frei gewählt werden (z.B. Benutzername).

Alle für die Anwendung relevanten Sitzungsinformationen befinden sich in der MongoDB-Datenbank \textit{meteor} unter den Collections \textit{bbb\_chat} und \textit{bbb\_poll}.

Was gibt es für Besonderheiten bei der Implementation?


\section{Use Case und Evaluation} %todo Tobi

technische Evaluation: 

Im Vergleich mit einem Nutzungsszenario bei dem alle Teilnehmer den mitgelieferten Standard-HTML5 Client des BBB Systems nutzten, konnten Systemanforderungen gesenkt werden (vgl. in Kau2016, Kapitel 7):

%a) Senkung der Bandbreite im Server
a) Ausgehender Datenverkehr am Server ist im Durchschnitt niedriger weil hauptsächlich nur noch laufende Sitzungsdaten zwischen Päsentationscomputern der beteiligten Räumen ausgetauscht werden.

b) Die Grundlast des CPU Loads am BBB-Server war im Durchschnitt aus dem gleichen Grund geringer. Maximalspitzen die zu Zeitpunkten von Umfragen und Chats entstehen, konnten nicht gesenkt werden. Das ist nachvollziehbar, weil die Anzahl der zu verarbeiteten Nachrichten sich im neuen Nutzungsszenario nicht ändert.

c) Wie weit sich das Szenario positiv auf ein Absenken der Netzwerkanforderungen der mobilen Clients im Raum auswirkt konnte nicht betrachtet werden.
Wir gehen jedoch davon aus, dass die WLAN-Ressourcen bei unserer Lösung vernachlässigbar sind insofern das Netzwerk grundsätzlich für die Aufnahme aller Studierenden im Raum konzipiert ist.
Schließlich werden pro Request nur wenige Kilobyte Daten getauscht.

Evaluation des Endnutzertests:

%Um die Usability und die Funktionen zu testen, wurde ein Nutzertest durchgeführt.
Um die Usability und Funktionen zu testen, wurden ca. 20 Teilnehmer in einem Hörsaal und einem Seminarraum aufgeteilt.
%Ein weiterer Dozent hielt seine Vorlesung im Seminarraum.
Der Dozent hielt seine Vorlesung im Seminarraum.
Diese wurde über BBB in den Hörsaal übertragen.
Der Dozent bereitete sich bewusst vor die Funktionen der Anwendung zu nutzen.
Dafür war eine Anpassung seines Lehrkonzepts notwendig.
Die 20 Zuhörer wurden aufgefordert, jegliche Kommunikation zum Dozenten ausschließlich über ihr mobiles Endgerät durchzuführen.
Für den Zugang wurden Quick Response (QR)-Codes im Publikum ausgeteilt.
Weitere Informationen wurden absichtlich nicht gegeben, damit die Testpersonen möglichst unvoreingenommen die Anwendung testen können.
%Nach der 25 minütigen Veranstaltung hatten die Testpersonen ausreichend Zeit, die Evaluationsbögen (siehe Anlagen, vgl. [10, S. 8]) auszufüllen.

%Vergleich der Lasttest
%nur kurz die Ergebnisse in einem Satz zusammenfassen 

Dozent: 

a) Für den Dozenten war die Veranstaltung sehr anstrengend, da es seiner Einschätzung nach im Vergleich zu klassischen Vorlesungen technische Hürden gab.
Ebenfalls war ein anderer didaktischer Aufbau der Vorlesung erforderlich.

b) Teilweise entstand Unsicherheit inwiefern Fachinhalte vollständig vermitteln wurden.
Zusätzlich fehlte ihm die Kenntnis über die bestehende Aufmerksamkeit der Studierenden im entfernten Hörsaal.

c) Abschließend betrachtet kann sich der Dozent vorstellen Vorlesungen dieser Art öfter zu halten.
Er war mit der gehaltenen Veranstaltung insgesamt zufrieden, hatte den Textchat nach seinem Eindruck rechtzeitig gesehen und Probleme beim Zuhörer überwiegend erkennen können.
Besonders positiv entwickelte sich die Nutzbarkeit und Aussagefähigkeit des Umfragetools.

Es ist davon auszugehen, dass mit weiteren übertragenen Vorlesungen die Bedienung immer leichter wird und folglich durch die eintretende Routine die Anfangsschwierigkeiten überwunden werden können [7, S. 5].

Studierende:

Die nachstehende Grafik zeigt die Zusammenfassung des formativen Feedbacks der Teilnehmer.
[Grafik Tabelle]

In Kombination mit einem ausführlichen Evaluationsgespräch ergaben sich folgende Erkenntnisse:

a) Die Bewertung der Usability und Stabilität der Anwendung fiel durchweg positiv aus.

b) Auch die Beurteilungen des Umfragetools sind weitestgehend positiv. Nur drei Befragte
gaben an, dass der Zeitraum zur Beantwortung einer Frage zu kurz sei. Die Verfügbarkeit der Umfrage sollte durch das Ablaufen eines Timers sichtbar gemacht werden.
%Hier kann man die Dozierenden besser einweisen, einen ausreichenden Zeitrahmen zum Beantworten der Fragen einzuräumen.

%Das meiste negative Feedback bekam der Textchat, obwohl es von technisch Seite keine Probleme gab. Jederzeit konnten Fragen gestellt werden. Ein Teilnehmer hat angegeben, dass seine Frage nicht richtig verstanden wurde.
c) Durch die angestrebte Kurzfassung im Textchat können wichtige Informationen zum Verständnis der Frage verloren gehen.
Eine fehlende Übermittlung von Mimik und Gestik erschwert zudem das Erfassen der gestellten Frage.
Wenige Zuhörer bemängelten, dass der Dozent auf die gestellte Frage nicht angemessen eingegangen sei.
%Zum Einen könnte es zu einer zeitlichen Verzögerung bei der Beantwortung gekommen sein, zum Anderen könnte aber auch der Umfang der Antwort nicht ausreichend gewesen sein.
%Bei der ersten Vermutung kann es durchaus sein, dass der Dozent die Frage zu diesem Zeitpunkt nicht beantworten wollte, weil sie nicht thematisch passte oder er sein Kapitel erst zu Ende lesen wollte.
%Auch in klassischen Vorlesungen wird dies zum Teil so praktiziert.
%Jedoch bekommen die Fragenden ein Gefühl dafür, ob der Dozent die eigene Handmeldung wahrgenommen hat oder nicht.
%Dieses Gefühl fehlt bei der Hörsaalübertragung.
Schlussfolgernd sollte der Dozent bereits bei der Vorlesungsplanung Zeitslots einbauen, in denen der Chat verfolgt wird.
Leider hat der Dozent kein Gefühl dafür, wie ausführlich der Fragende die Antwort braucht, weil er zu diesem keinen Blickkontakt hat.
Nur mit Rückfragen, wie z.B. "Ist Ihre Frage damit beantwortet?", erhält der Dozent ein Feedback.
%Am wenigsten konnten die Fragen schon innerhalb des Chats beantwortet werden.
%Während der abschließenden Feedbackrunde kam die Rückmeldung, dass einfache Fragen bereits verbal innerhalb der Gruppe geklärt wurden, ohne dabei den Textchat zu nutzen.
%In klassischen Veranstaltungen kann dieses Verhalten auch beobachtet werden und ist somit nicht negativ zu werten.

d) Die Qualität der Veranstaltung ist grundlegend von Qualität des Mikrofons und der Lautsprecher abhängig.

e) Es besteht die Erwartung, dass sich das Chatsystem auf dem Teilnehmer-Endgerät automatisch aktualisiert.
Die Bedienung sollte sich an mobilen Messengen orientieren.

f) Es besteht die Nachfrage bzgl. eines Audiorückkanals zum stellen von Fragen.

g) Fragen werden oft bereits in der Lerngruppe vor Ort verbal geklärt und erreichen somit nicht den Dozenten

Weitere Details zur Evaluation sowie Schlussfolgerungen finden sich in Kaufmann 2016 Kapitel 8.

%Auswertung der Umfragen: wie gehts kompakter? Stichpunkte, Symbolik?
%Fragen eventuell weglassen
%90 Grad drehen
%auf 100% ziehen
%Frage nicht beantwortet einbringen
%auf ausführliche BA verweisen


\section{Zusammenfassung und Ausblick}

Starke Integration des Umfragetools kann Sicherheit zum Verständnis der Zuhörer geben.



%\bibliographystyle{style/lnig}
\bibliography{../Literatur/literatur}
\end{document}
